<rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title><![CDATA[HFP]]></title><description><![CDATA[Obsidian digital garden]]></description><link>http://github.com/dylang/node-rss</link><image><url>site-lib/media/favicon.png</url><title>HFP</title><link/></image><generator>Webpage HTML Export plugin for Obsidian</generator><lastBuildDate>Sun, 31 Aug 2025 15:44:02 GMT</lastBuildDate><atom:link href="site-lib/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><pubDate>Sun, 31 Aug 2025 15:44:01 GMT</pubDate><ttl>60</ttl><dc:creator/><item><title><![CDATA[02 Grundlagen]]></title><link>modul-1/teil-1/02-grundlagen.html</link><guid isPermaLink="false">Modul 1/Teil 1/02 Grundlagen.md</guid><pubDate>Sun, 31 Aug 2025 15:42:46 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[01 Thema]]></title><description><![CDATA[Kernaussagen &amp; Prüfungsrelevanz Die Normenhierarchie (Verfassung, Gesetz, Verordnung) ist entscheidend, um die Verbindlichkeit von Vorschriften, wie z.B. neuen Sicherheitsbestimmungen für Maschinen, korrekt einzuordnen und deren Gültigkeit zu beurteilen.
Das Verständnis der Gewaltenteilung (Legislative, Exekutive, Judikative) und des Föderalismus (Bund, Kantone, Gemeinden) ist für die Meisterprüfung zentral, um zu wissen, welche Behörde für welche Anliegen in Ihrem Betrieb zuständig ist.
Die Kenntnis der Rechtsquellen (geschriebenes Recht, Gewohnheitsrecht, Richterrecht) hilft Ihnen, die Grundlage von rechtlichen Ansprüchen und Urteilen zu verstehen und die Argumentation in rechtlichen Auseinandersetzungen nachzuvollziehen. Lernziele
Nach Abschluss dieser Lerneinheit werden Sie in der Lage sein, … ... die Grundstruktur des schweizerischen Rechtssystems zu skizzieren.
... die wichtigsten Rechtsquellen (Verfassung, Gesetz, Verordnung) zu benennen und deren Hierarchie korrekt zu erläutern.
... die Bedeutung der Gewaltenteilung für Ihren Betriebsalltag zu erklären. Reflexionsfragen zum Einstieg Stellen Sie sich vor, Sie erhalten vom Bundesamt für Strassen (ASTRA) eine neue Weisung bezüglich der Abgaswartungsvorschriften für schwere Baumaschinen. Diese Weisung hat direkte Auswirkungen auf die Prozesse in Ihrer Werkstatt. Um die Tragweite und Verbindlichkeit dieser Anweisung zu verstehen, müssen Sie wissen, wo diese in der Hierarchie der Schweizer Rechtsordnung steht und auf welcher rechtlichen Grundlage der Bund überhaupt befugt ist, solche Vorschriften zu erlassen. Tauschen Sie sich in der Gruppe über Situationen aus, in denen Sie mit neuen staatlichen Vorschriften konfrontiert waren, die Ihren Werkstattalltag beeinflusst haben. Woher kamen diese Vorschriften (Bund, Kanton, Gemeinde)? Wie haben Sie deren Verbindlichkeit und genaue Bedeutung für Ihren Betrieb geklärt?
Diskutieren Sie, an welche Behörden Sie sich in der Vergangenheit bei spezifischen Fragen gewendet haben (z.B. für eine Baubewilligung, eine Betriebsbewilligung oder bei Steuerfragen). War Ihnen immer klar, welche staatliche Ebene zuständig war? Welche Herausforderungen ergaben sich aus dieser Zuständigkeitsverteilung? Mindmap-Struktur
Beginnen Sie Ihre Mindmap mit dem zentralen Knoten Schweizer Rechtssystem. Fügen Sie einen ersten Hauptast Verhaltensregeln hinzu und unterteilen Sie diesen in die drei Kind-Knoten Recht, Sitte und Moral. Diese Struktur hilft Ihnen, die grundlegenden Ordnungsprinzipien unserer Gesellschaft zu visualisieren. <a data-href="#Recht, Sitte und Moral" href="#Recht,_Sitte_und_Moral_0" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Recht, Sitte und Moral</a>
<br><a data-href="#Die Normenhierarchie" href="#Die_Normenhierarchie_0" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Die Normenhierarchie</a>
<br><a data-href="#Der Rechtsstaat und die Gewaltenteilung" href="#Der_Rechtsstaat_und_die_Gewaltenteilung_0" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Der Rechtsstaat und die Gewaltenteilung</a>
<br><a data-href="#Rechtsquellen" href="#Rechtsquellen_0" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Rechtsquellen</a>
Kernaussage
Im Gegensatz zu Sitte (äusseres Verhalten, nicht erzwingbar) und Moral (innere Haltung, nicht erzwingbar) zeichnet sich das Recht dadurch aus, dass es vom Staat verbindlich durchgesetzt werden kann.
Leseauftrag
Lesen Sie die Seite(n) 10-11 im Lehrmittel aufmerksam durch. Konzentrieren Sie sich dabei auf die Definitionen und die beschriebenen Pflichten der Vertragsparteien.
Kompetenz-Check
Beantworten Sie die folgenden Fragen schriftlich, um Ihr Verständnis zu überprüfen. Was ist der entscheidende Unterschied zwischen Recht einerseits und Sitte und Moral andererseits?
Welche der drei Verhaltensregeln befasst sich mit der inneren Einstellung einer Person? Erklären Sie, warum ein funktionierender Staat nicht allein auf Sitte und Moral basieren kann.
Inwiefern ähneln sich Recht und Sitte, und wo liegt der fundamentale Unterschied? Ein Kunde grüsst beim Betreten Ihrer Werkstatt nie. Ordnen Sie dieses Verhalten einer der drei Kategorien (Recht, Sitte, Moral) zu und begründen Sie Ihre Wahl.
Ein Mitarbeiter verkauft wissentlich defekte Ersatzteile als neuwertig. Welche Verhaltensregeln verletzt er damit? Begründen Sie. Mindmap-Erweiterung
Erstellen Sie den zentralen Knoten 'Schweizer Rechtssystem'. Fügen Sie einen ersten Hauptast 'Verhaltensregeln' hinzu und unterteilen Sie diesen in die drei Kind-Knoten 'Recht', 'Sitte' und 'Moral'. Notieren Sie zu jedem Kind-Knoten die Stichworte Verhalten (äusserlich/innerlich) und Erzwingbarkeit (ja/nein).
<br>Kernaussage
Die Schweizer Rechtsordnung ist hierarchisch aufgebaut. An der Spitze steht die Verfassung, gefolgt vom Gesetz und schliesslich der Verordnung. Eine untergeordnete Norm darf einer übergeordneten nicht widersprechen. Der Bund erlässt beispielsweise Vorschriften über den Strassenverkehr auf Basis von <a data-href="BV#Art. 82" href=".html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">BV &gt; Art. 82</a>.
Leseauftrag
Lesen Sie die Seite(n) 11-12 im Lehrmittel aufmerksam durch. Konzentrieren Sie sich dabei auf die Definitionen und die beschriebenen Pflichten der Vertragsparteien.
Kompetenz-Check
Beantworten Sie die folgenden Fragen schriftlich, um Ihr Verständnis zu überprüfen. Nennen Sie die drei Stufen der Normenhierarchie in der korrekten Reihenfolge.
Welche Norm bildet die Grundlage für alle Gesetze? Erklären Sie mit eigenen Worten, warum es eine Normenhierarchie braucht.
Was ist der Zweck einer Verordnung im Verhältnis zu einem Gesetz? Das Strassenverkehrsgesetz (Gesetzesstufe) schreibt vor, dass der Bund Vorschriften über die technische Sicherheit von Fahrzeugen erlässt. Auf welcher Stufe der Normenhierarchie finden Sie die detaillierten Angaben zur erforderlichen Profiltiefe von Reifen?
Stellen Sie sich vor, Ihr Kanton erlässt ein Gesetz, das den Import von Baumaschinen einer bestimmten Marke verbietet, obwohl dies gemäss Bundesverfassung erlaubt ist. Welches Recht geht vor und warum? Mindmap-Erweiterung
Fügen Sie den Hauptast Normenhierarchie hinzu. Unterteilen Sie diesen in die drei Stufen Verfassung, Gesetz und Verordnung. Ergänzen Sie bei jeder Stufe stichwortartig deren Hauptfunktion (z.B. Verfassung: oberstes Gesetz, Grundlage).
<br>Kernaussage
Ein Rechtsstaat bindet staatliches Handeln an das Gesetz (Legalitätsprinzip gemäss <a data-href="BV#Art. 5 Abs. 1" href=".html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">BV &gt; Art. 5 Abs. 1</a>) und teilt die Staatsmacht auf, um Machtmissbrauch zu verhindern. Die Teilung erfolgt horizontal (Legislative, Exekutive, Judikative) und vertikal (Bund, Kantone, Gemeinden), wobei die Aufgabenverteilung in <a data-href="BV#Art. 42-135" href=".html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">BV &gt; Art. 42-135</a> geregelt ist.
Leseauftrag
Lesen Sie die Seite(n) 12-15 im Lehrmittel aufmerksam durch. Konzentrieren Sie sich dabei auf die Definitionen und die beschriebenen Pflichten der Vertragsparteien.
Mindmap-Erweiterung
Ergänzen Sie den Hauptast Rechtsstaat. Fügen Sie die vier Kind-Knoten Legalitätsprinzip, Gewaltenteilung, Menschenrechte und Politische Rechte hinzu. Unterteilen Sie den Knoten 'Gewaltenteilung' weiter in Horizontal (Legislative, Exekutive, Judikative) und Vertikal (Bund, Kantone, Gemeinden).
<br>Kernaussage
Zur Lösung eines Rechtsproblems dienen primär das geschriebene Recht (Gesetze etc.), sekundär das ungeschriebene Gewohnheitsrecht und als Lückenfüller das von Gerichten geschaffene Richterrecht. Diese Rangfolge ist in <a data-href="ZGB#Art. 1" href=".html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">ZGB &gt; Art. 1</a> festgelegt.
Leseauftrag
Lesen Sie die Seite(n) 19 im Lehrmittel aufmerksam durch. Konzentrieren Sie sich dabei auf die Definitionen und die beschriebenen Pflichten der Vertragsparteien.
Mindmap-Erweiterung
Fügen Sie den letzten Hauptast Rechtsquellen hinzu. Unterteilen Sie diesen in die drei Kind-Knoten Geschriebenes Recht, Gewohnheitsrecht und Richterrecht.
]]></description><link>modul-1/teil-1/01-thema.html</link><guid isPermaLink="false">Modul 1/Teil 1/01 Thema.md</guid><pubDate>Sun, 31 Aug 2025 15:39:15 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Modul 1]]></title><description><![CDATA[
<a data-href="01 Thema" href="modul-1/teil-1/01-thema.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">01 Thema</a>
<br><a data-href="02 Grundlagen" href="modul-1/teil-1/02-grundlagen.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">02 Grundlagen</a>
<br><a data-href="03 Repetitionsfragen" href="modul-1/teil-1/03-repetitionsfragen.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">03 Repetitionsfragen</a>
<br><a data-href="04 Begriffe" href="modul-1/teil-1/04-begriffe.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">04 Begriffe</a>
<br><a data-href="05 Rechtsfälle" href="modul-1/teil-1/05-rechtsfälle.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">05 Rechtsfälle</a>
<br><a data-href="06 Recht anders erzählt" href="modul-1/teil-1/06-recht-anders-erzählt.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">06 Recht anders erzählt</a>
<br><a data-href="07 Ressourcen" href="modul-1/teil-1/07-ressourcen.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">07 Ressourcen</a>
]]></description><link>modul-1/modul-1.html</link><guid isPermaLink="false">Modul 1/Modul 1.md</guid><pubDate>Sun, 31 Aug 2025 15:30:13 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[05 Rechtsfälle]]></title><description><![CDATA[1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 ]]></description><link>modul-1/teil-1/05-rechtsfälle.html</link><guid isPermaLink="false">Modul 1/Teil 1/05 Rechtsfälle.md</guid><pubDate>Sun, 31 Aug 2025 15:17:27 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[07 Ressourcen]]></title><link>modul-1/teil-1/07-ressourcen.html</link><guid isPermaLink="false">Modul 1/Teil 1/07 Ressourcen.md</guid><pubDate>Sun, 31 Aug 2025 13:19:17 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[04 Begriffe]]></title><description><![CDATA[Lernkontrolle]]></description><link>modul-1/teil-1/04-begriffe.html</link><guid isPermaLink="false">Modul 1/Teil 1/04 Begriffe.md</guid><pubDate>Sun, 31 Aug 2025 13:17:18 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[03 Repetitionsfragen]]></title><description><![CDATA[Lernkontrolle ]]></description><link>modul-1/teil-1/03-repetitionsfragen.html</link><guid isPermaLink="false">Modul 1/Teil 1/03 Repetitionsfragen.md</guid><pubDate>Sun, 31 Aug 2025 13:15:27 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[06 Recht anders erzählt]]></title><link>modul-1/teil-1/06-recht-anders-erzählt.html</link><guid isPermaLink="false">Modul 1/Teil 1/06 Recht anders erzählt.md</guid><pubDate>Sun, 31 Aug 2025 13:13:57 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[00 Inhalt]]></title><link>00-inhalt.html</link><guid isPermaLink="false">Modul 1/Teil 1/00 Inhalt.md</guid><pubDate>Sun, 31 Aug 2025 15:25:53 GMT</pubDate></item></channel></rss>